N'importe quel autre jour, dans une situation semblable, j'aurais sauté sur le téléphone pour en parler à Fleur ou à Allison, mais ce soir-là, c'était impossible. J'étais complètement isolée. Au lieu de me laisser abattre, j'ai pris une bonne résolution, j'allais m'avancer pour mes devoirs. Faire tout le travail d'une semaine en une fois, quitte à y passer la nuit. À partir d'aujourd'hui, j'allais devenir une hyper bonne élève, celle que Mme Thiercelin, ma prof de français aurait tant voulu que je devienne. Une qui a tout lu. Une qui ne fait plus de fautes d'orthographe. Une qui est aussi bonne en physique qu'en histoire. J'ai sorti mon cahier de texte, et toutes les affaires dont j'allais avoir besoin. Comme je voyais que j'aurais sans doute trop d'énergie pour ne faire que mon travail, j'ai descendu de l'étagère les livres que ma tante Margot, qui est bibliothécaire, m'a offert ces deux dernières années. J'ai fait une pile près de mon lit : Les affinités électives, Le cœur est un chasseur solitaire, Le ravissement de Lol V. Stein, Le manteau, Les belles endormies et Le Lys dans la vallée. J'allais les lire cette nuit. Ça faisait du bien ce changement de personnalité.
J'ai pris une feuille double bien propre et j'ai ouvert mon livre de français à la page 137, pour rédiger l'étude de texte à rendre pour le mardi suivant. C'était du théâtre. Le Cid, de Corneille. 
« Percé jusques au fond du cœur
D'une atteinte imprévue aussi bien que mortelle
Misérable vengeur d'une juste querelle
Et malheureux objet d'une injuste rigueur
Je demeure immobile, et mon âme abattue
Cède au coup qui me tue. »
J'ai relu quatre fois le début du monologue. C'était la première fois qu'un texte à étudier parlait de moi. Je voyais exactement ce que Corneille voulait dire avec cette histoire de « percé jusques au fond du cœur » ; moi aussi j'étais percée, profondément percée même, et ça me faisait un bien fou de répéter cette phrase en boucle.
Une heure plus tard, je n'avais pas tellement avancé sur la question de « la théâtralisation du conflit », mais j'étais un peu plus au clair avec moi-même. 
Par exemple, j'avais réussi à comprendre qu'en fait, je n'étais pas amoureuse de Liouba. Et là, accrochez-vous parce que c'est un vrai tour de force. 
Je n'y serais peut-être jamais parvenue sans Le Cid et ses formules géniales du genre : « noble et dure contrainte, aimable tyrannie » ou « Mon mal augmente à vouloir le guérir. » Je ne sais pas exactement comme ça se faisait, mais lire et relire ces vers me donnait de l’énergie ; Mon cerveau était tout excité, j'adorais ce système de contraires et de paradoxes. C'était incroyablement réaliste, parce que, la plupart du temps, on a des sentiments mitigés, on aime et on déteste en même temps. Tout paraît confus. 
J'ai repensé à Liouba et au parallèle avec Victor Delzeanne et ses cils en très gros plan. Quand il s'était approché pour m'embrasser, j'étais... comment dire ? Très satisfaite, mais pas émue du tout. Il fallait que ça arrive, parce que c'était la dernière boum de la dernière semaine de colo et c'était soit ça, soit rien. Et puis Thérèse Fielding, la rousse bilingue que tout le monde trouvait trop sympa, sauf moi, était amoureuse de lui. Le bien que ça me faisait était comme un reflet très précis du mal que ça lui faisait à elle. Je sais, ce n'est pas très noble, mais c'est la vérité. Histoire de sauver mon âme, je pourrais dire que c'est Thérèse Fielding qui avait commencé à me faire souffrir en étant rousse, populaire et nouvelle, alors que j'étais châtain, pas si populaire que ça et ancienne. Mais qui se soucie de mon âme à l'heure où je questionne mon orientation sexuelle (je crois que c'est comme ça qu'on dit) ? 
Avoir la main de Liouba sur mon bras, c'était satisfaisant parce que ça me vengeait des trahisons subies les jours d'avant. C'était exaltant parce que ça faisait de moi le centre d'attention et l'objet de jalousies multiples. Ça me donnait l'impression d'exister plus fort que d'habitude, comme si ce simple contact avait suffi à dessiner au feutre noir épais les contours de ma personne.